\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}








\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Vecteurs : sujet d'entraînement 4} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}




\exods\\
 Tous les triangles tracés sur la figure ci-dessous sont équilatéraux.\\

 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Compléter en utilisant les points de la figure :
   \colonne{2}
  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item $\Vect{AB}+\Vect{BE}=\Vect{A...}$
    \item $\Vect{AB}-\Vect{FB}=\Vect{A...}$
    \item $\Vect{HE}+\Vect{DG}=\Vect{F...}$
    \item $\Vect{FC}-\Vect{CB}=\Vect{F...}$
  \end{enumerate}
   \fincolonne
   \item Remplacer les sommes vectorielles suivantes par un vecteur unique.\\
   \colonne{2}
  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item $\Vect{CE}+\Vect{AC}$.
    \item $\Vect{EF}-\Vect{FC}$.
    \item $-\Vect{BA}+\Vect{AC}$.
    \item $\Vect{AB}+\Vect{AE}+\Vect{BC}.$
  \end{enumerate}
   \fincolonne
 \end{enumerate}
 ~\\~\\

\begin{center}
\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=0.8cm,yunit=0.8cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(5.,-8.)(20.,2.)
\pspolygon[linewidth=1.2pt](6.,-6.)(10.,-6.)(8.,-2.535898384862245)
\pspolygon[linewidth=1.2pt](10.,-6.)(14.,-6.)(12.,-2.535898384862245)
\pspolygon[linewidth=1.2pt](14.,-6.)(18.,-6.)(16.,-2.535898384862245)
\pspolygon[linewidth=1.2pt](8.,-2.5358983848622443)(12.,-2.52)(9.986231594830157,0.9361524227066298)
\psline[linewidth=1.2pt](6.,-6.)(10.,-6.)
\psline[linewidth=1.2pt](10.,-6.)(8.,-2.535898384862245)
\psline[linewidth=1.2pt](8.,-2.535898384862245)(6.,-6.)
\psline[linewidth=1.2pt](8.,-2.5358983848622443)(12.,-2.52)
\psline[linewidth=1.2pt](12.,-2.52)(9.986231594830157,0.9361524227066298)
\psline[linewidth=1.2pt](9.986231594830157,0.9361524227066298)(8.,-2.5358983848622443)
\psline[linewidth=1.2pt](12.,-2.52)(16.,-2.52)
\uput[d](5.7564541997491645,-5.91342772555877){$A$}
\uput[d](9.807942171321297,-5.894406655269699){$B$}
\uput[d](13.726282650869932,-5.932448795847841){$C$}
\uput[d](17.929939184754634,-5.91342772555877){$D$}
\rput[tl](7.563455877210913,-2.0141083162992075){$E$}
\rput[tl](12.05242846543168,-1.823897613408497){$F$}
\rput[tl](16.065874296425672,-1.823897613408497){$G$}
\rput[tl](9.979131803922936,1.5047896871789341){$H$}
\end{pspicture*}
\end{center}


\vspace{1cm}

\exods\\
 Simplifier les  expressions suivantes le plus simplement possible.\\

  \colonne{2}
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
    \item $\Vect{ER}+\Vect{RE}=........$
   \item $\Vect{AB}+\Vect{AB}=........$
   \item $\Vect{BC}+\Vect{AB}+\Vect{AC}=........$
   \item $\Vect{RT}-\Vect{RU}+\Vect{UT}=........$
 \end{enumerate}
\fincolonne






\newpage

\exods\\

\texttt{\textbf{ Les questions suivantes sont indépendantes. On se place dans le plan muni d'un repère.}}
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item On considère les vecteurs $\vec{u}\begin{pmatrix}
               5 \\
              -4 \\
             \end{pmatrix}$ et $\vec{v}\begin{pmatrix}
               3 \\
              -2,4 \\
             \end{pmatrix}$.\\
             Montrer que $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont colinéaires. Préciser la valeur de $k$ tel que $\vec{v}=k\times \vec{u}$.\\


   \item On considère les vecteurs $\vec{u}\begin{pmatrix}
               3 \\
              2 \\
             \end{pmatrix}$ et $\vec{v}\begin{pmatrix}
               x+4 \\
              -3 \\
             \end{pmatrix}$.\\
             Déterminer la valeur de $x$ pour que les vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ soient colinéaires. Préciser la valeur de $k$ tel que $\vec{v}=k\times \vec{u}$.\\


   \item On considère les points  $A\left(-\dfrac{1}{3}~;~0\right)$, $B\left(\dfrac{2}{3}~;~\dfrac{1}{3}\right)$, $C\left(\dfrac{4}{3}~;~-1\right)$ et $D\left(0~;~ -\dfrac{2}{3}\right)$.\\
       Montrer que les vecteurs $\Vect{BC}$ et $\Vect{AD}$ sont colinéaires.\\
 \end{enumerate}

${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
\vspace{1cm}

\exods \\

On considère un repère  du plan. On donne les points $A(−3~;~2)$ , $B(11~;~−6)$ , $C(−10~;~6)$ , $D(15~;~−1)$ et $E(8~;~3)$ .

\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Démontrer que les points $A$, $B$ et $C$ sont alignés.
  \item Démontrer que les droites $(AB)$ et $(DE)$ sont parallèles.\\

\end{enumerate}
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\


\newpage

\exods \\

\texttt{\textbf{ Les questions suivantes sont indépendantes.}}

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $MNP$ est un triangle. Soit $Q$ le point défini par $\Vect{AQ}=3\Vect{MN}-2\Vect{NA}$.\\
  Exprimer le vecteur $\Vect{AQ}$ en fonction des vecteurs $\Vect{AM}$ et $\Vect{AN}$.
  \item $ABC$ est un triangle. Soit $I$ le milieu de $[BC]$.
  Exprimer le vecteur $\Vect{AI}$ en fonction des vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{AC}$.
  \item $ABCD$ est un parallélogramme. $E$ et $F$ sont les points définis par : $\Vect{AE}=3\Vect{AD}$ et $\Vect{BF}=\dfrac{1}{2}\Vect{AB}$.\begin{enumerate}[\bf a.]
                                          \item Faire une figure.
                                          \item Exprimer chaque vecteur $\Vect{EC}$ et $\Vect{CF}$ en fonction des vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{AD}$.
                                          \item En déduire que les points $E$, $C$ et $F$ sont alignés.
                                        \end{enumerate}
\end{enumerate}

${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 \vspace{0.5cm}





\end{document}

